\section{Die adjungierte Abbildung}

Sei $K=\real$ oder $K=\comp$ und $V$ ein endlichdimensionaler unitärer $K$-Vektorraum.

\begin{definition}[weitere Skalarmultiplikation]
	Wir definieren auf $V$ eine Skalarmultiplikation
	\begin{align}
		\lambda\ast x=\overline{\lambda}\cdot x\notag
	\end{align}
	und schreiben $\overline{V}=(V,+,\ast)$.
\end{definition}

\begin{lemma}
	$\overline{V}$ ist ein $K$-Vektorraum und $\End_K(V)=\End_K(\overline{V})$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Mit LAAG1 VI.1.7 nachprüfen, zum Beispiel:
	\begin{itemize}
		\item $\lambda\ast (x+y)=\overline{\lambda}\cdot (x+y)=\overline{\lambda} x+\overline{\lambda} y=\lambda\ast x+\lambda\ast y$
		\item $\lambda\ast(\mu\ast x)=\overline{\lambda}(\overline{\mu}\cdot x)=\overline{\lambda\mu}x=(\lambda\mu)\ast x$
	\end{itemize}
	Weiterhin sei: $f\in\End_K(V)$, $x\in V$, $\lambda\in K$ \\
	$\Rightarrow f(\lambda\ast x)=f(\overline{\lambda}x)=\lambda\ast f(x)$ \\
	$\Rightarrow f\in \End_K(\overline{V})$. \\
	Umgekehrt sei $g\in\End_K(\overline{V})$, $x\in V$, $\lambda\in K$ \\
	$\Rightarrow g(\lambda\cdot x)=g(\overline{\lambda}\ast x)=\lambda\cdot g(x)$ \\
	$\Rightarrow g\in \End_K(V)$. \\
\end{proof}

\begin{lemma}
	Für $y\in V$ ist
	\begin{align}
		\Phi_y:
		\begin{cases}
			V\to K \\ x\mapsto\skalar{x}{y}
		\end{cases}\notag
	\end{align}
	eine Linearform auf $V$.
	
	Die Abbildung $y\mapsto\Phi_y$ liefert einen Isomorphismus $\Phi:\overline{V}\to V^*$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	\begin{itemize}
		\item $\Phi_y\in V^*$: Linearität in ersten Argument.
		\item $\Phi\in \Hom_K(\overline{V},V^*)$: Für $y,y'\in V$, $\lambda\in K$, $x\in V$ ist
		\begin{itemize}
			\item $\Phi_{y+y'}(x)=\skalar{x}{y+y'}=\skalar{x}{y}+\skalar{x}{y'}=\Phi_y(x)+\Phi_{y'}(x)$
			\item $\Phi_{\lambda\ast y}(x)=\skalar{x}{\lambda\ast x}=\skalar{x}{\overline{\lambda}y}=\lambda \skalar{x}{y}=\lambda\Phi_y(x)$
		\end{itemize}
		\item $\Phi$ injektiv: Skalarprodukt ist nicht ausgeartet.
		\item Da $\dim_K(\overline{V})=\dim_K(V)=\dim_K(V^*)$ ist $\Phi$ somit ein Isomorphismus.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{proposition}
	Zu $f\in\End_K(V)$ gibt es ein eindeutig bestimmtes $f^{adj}\in\End_K(V)$ mit 
	\begin{align}
		\skalar{f(x)}{y}=\skalar{x}{f^{adj}(y)}\quad\forall x,y\in V\notag
	\end{align}
\end{proposition}
\begin{proof}
	
\end{proof}

\begin{definition}[adjungierter Endomorphismus]
	Die Abbildung $f^{adj}$ heißt der zu $f$ \begriff[Endomorphismus!]{adjungierte Endomorphismus}.
\end{definition}

\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item Ist $f$ selbstadjungiert, so ist $f^{adj}=f$.
		\item Ist $f$ unitär, so ist $f\in\Aut_K(V)$ und 
		\begin{align}
		\skalar{f(x)}{y}=\skalar{x}{f^{-1}(y)}\quad\forall x,y\in V\notag
		\end{align}
		also $f^{adj}=f^{-1}$.
	\end{itemize}
\end{example}