\chapter{Bedingte Wahrscheinlichkeiten und (Un)-abbhängigkeit}

\section{Bedingte Wahrscheinlichkeiten}

\begin{example}
	Das Würfeln mit $2$ fairen, sechseitigen Würfeln können wir mit 
	\begin{align}
		\Omega = \set{(i,j, \colon, i,j \in \set{1,\dots,6}} \quad \und \quad \probp = \Gleich(\Omega) \notag
    \end{align}
    modellieren. Da $\abs{\Omega} = 36$ gilt also
   	\begin{align}
		\probp(\set{\omega}) = \frac{1}{36} \quad \forall \omega \in \Omega.\notag
	\end{align}
	Betrachte das Ereignis
	\begin{align}
		A = \set{(i,j) \in \Omega : i + j = 8},\notag
	\end{align}
	dann folgt
	\begin{align}
		\probp(A) = \frac{5}{36}.\notag
	\end{align}
	Werden die beiden Würfel nach einander ausgeführt, so kann nach dem ersten Wurf eine Neubewertung der Wahrscheinlichkeit von $A$ erfolgen.\\
	Ist z.B.:
	\begin{align}
		B = \set{(i,j) \in \Omega, i = 4}\notag
	\end{align}
	eingetreten, so kann die Summe $8$ nur durch eine weitere $4$ realisiert werden, also mit Wahrscheinlichkeit
	\begin{align}
		\frac{1}{6} = \frac{\abs{A \cap B}}{\abs{B}}\notag 
	\end{align}
	Diese Eintreten von $B$ führt also dazu, dass das Wahrscheinlichkeitsmaß $\probp$ durch ein neues Wahrscheinlichkeitsmaß $\probp_{B}$ ersetzt werden muss. Hierbei sollte gelten:
	\begin{itemize}
		\item[(R)] Renormierung: $\probp_{B} = 1$
		\item[(P)] Proportionalität: Für alle $A \in \sigF$ mit $A \subseteq B$ gilt
		\begin{align}
			\probp_{B}(A) = c_B \probp(A)\notag
		\end{align}
		eine Konstante $c_B$.
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{lemma}
	Sei $(\Omega, \sigF, \probp)$ WRaum und $B \in \sigF$ mit $\probp(B) > 0$. Dann gibt es genau ein WMaß $\probp_B$ auf $(\Omega, \sigF)$ mit den Eigenschaften (R) und (P). Dieses ist gegeben durch
	\begin{align}
		\probp_{B}(A) = \frac{\probp(A\cap B)}{\probp(B)} \quad \forall A \in \sigF.\notag
	\end{align}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Offenbar erfüllt $\probp_{B}$ wie definiert (R) und (P). Umgekehrt erfülle $\probp_{B}$ (R) und (P). Dann folgt für $A \in \sigF$:
	\begin{align}
		\probp_{B}(A) = \probp_{B}(A\cap B) + \underbrace{\probp_{B}(A\setminus B)}_{= 0, \text{ wegen } (R)} \overset{(P)}{=} c_B \probp(A \cap B) \notag
	\end{align}
    Für $A=B$ folgt zudem aus (R)
    \begin{align}
        1 = \probp_{B}(B) = c_B \probp(B) \notag
    \end{align}
    also $c_B = \probp(B)^{-1}$.
\end{proof}